###2.2 層状パーセプトロン
前節では単純パーセプトロンは線形分離可能な問題にしか適用できないということを説明しました。これを解決する方法は、単純パーセプトロンを層状に積み上げたネットワークを構築しそれを用いて学習することです。以下詳しく見ていきます。
####2.2.1 層状パーセプトロンのモデル
図2.2.1のように複数の単純パーセプトロンで構成される層を複数層用意し、ある層のユニットの出力を次の層のすべてのユニットへの入力となるようにネットワークを定義します。図では３層構造が示されています。ここで慣習的に最初の層を**入力層**、中間の層を**隠れ層**または**中間層**(複数可)、最後の層を**出力層**と呼びます。また、このようにデータが一方向に流れていくようなニューラルネットワークを**フィードフォワード型ニューラルネットワーク**と呼ばれています。本書ではフィードフォワード型に限って説明していきます。

**図2.2.1**
![enter image description here](https://lh3.googleusercontent.com/09nZl7Aw2zKEdnafMHxyF8nJXR-ndGepghiQOYiHDZ4Q4So6lui-NwIn8bM0_NXTwz9i4j1a=s0 "P_20160907_174949.jpg")

ここである隣り合う２層において、最初の層の$i$番目のユニットの出力が、次の層の$j$番目のユニットの入力となる関係に注目すると、入出力の関係は以下のようになります。バイアス$b$については2.2節で見てきた単純パーセプトロンの時と比べて符号が逆になっているだけで本質は変わりません。
$$
u_{j} = \sum_i^nw_{ji}x_{i} + b_{j}  \tag{2.2.1}
$$
$$
z_{j} = f(u_{j})  \tag{2.2.2}
$$

一般に最初の層の総ユニット数を$n$、次の層の総ユニット数を$m$とすると、ネットワークを構成する要素全てをベクトルおよび行列で表現した場合、式(2.2.1)および式(2.2.2)は以下のようになります。
$$
{\bf x}=(x_1 \ x_2 \ ... \ x_n)^T \\
{\bf W}=\begin{pmatrix}
w_{11} & w_{21} & \cdots & w_{n1} \\
w_{12} & w_{22} & \cdots & w_{n2} \\
\vdots & \vdots & & \vdots\\
w_{1m} & w_{2m} & \cdots & w_{nm} \\
\end{pmatrix} \\
{\bf b}=(b_1 \ b_2 \ \cdots b_m)^T
$$
$$
{\bf u} = {\bf W}{\bf x} + {\bf b} \tag{2.2.4}
$$
$$
{\bf z} = f({\bf u}) \tag{2.2.5}
$$
(2.2.4)および(2.2.5)式の計算を最初の層から計算し、出力${\bf z}$を次の層の入力${\bf x}$として入れ子計算していきます。
例えば、入力層、隠れ層、出力層の３層構造で$\ell$を階層を表す記号とした場合、以下のような計算式となります。
$$
{\bf z^{\ell+1}}  = f({\bf W}^{\ell+1}f({\bf W}^{\ell}{\bf x}^{\ell} + {\bf b}^{\ell}) + {\bf b}^{\ell+1})  \tag{2.2.6}
$$

####2.2.2 活性化関数
式(2.2.2)の活性化関数$f$は以下のように**微分可能**な非線形な関数を選びます。微分可能であることは、後で述べる勾配計算で必要な条件になります。
ロジスティック関数
$$
f(u) = \frac{1}{1 + e^{-u}}   \tag{2.2.7}
$$
ハイパボリック・タンジェント関数
$$
f(u) = {\rm tanh}(u) \tag{2.2.8}
$$
これらは一般に**シグモイド関数**と呼ばれ、区間$(0, 1)$の範囲をとり絶対値が大きいほど$0$または$1$に近づきます。
また、近年は以下のような関数を用いることが多くなっています。
**リフレクションライナーユニット(ReLU)**
$$
f(u) = {\rm max}(0, u) \tag{2.2.9}
$$
この関数は数学的には$u=0$で微分可能ではありませんが、$u=0$の場合の微分を$0$と定義することによりコンピュータプログラム上で使用可能にします。これはシグモイド関数のように出力上限に制約がなく、後で述べる学習において収束が早まることが確認されており、現在では活性化関数のデフォルトとして利用されているケースが多く見受けられます。
なお、これら活性化関数は単純パーセプトロンのように二値を出力するものとは異なり、連続値を出力することに注意してください。

####2.2.3 回帰問題における層状パーセプトロンの学習
2.2.1で述べたようなネットワークでの学習を考えた場合、与えられるタスクごとに異なる学習規則を適用します。具体的には**回帰**および**分類**が主なタスクとなるでしょう。まずは回帰の場合について考えていきます。
機械学習における反復解法においては二乗誤差がしばし用いられます。出力層の出力値と正解値の差を二乗した値が小さければ小さいほど正解に近いことを示すので、これを最小化するパラメーターを決定できればよいことになります。ちなみに2.1節の単純パーセプトロンの学習では出力および教師データが二値しかとらないため、単純にそれらの差を用いていました。
ある一組の$p$番目の入力データ$x_p$を選んだときのネットワークの出力層の値を$z_p$、それに対応する教師データ$t_p$とすると、二乗誤差$E_p$は以下のようになります。
$$
E_p = \frac{1}{2}(t_p - z_p)^2 \tag{2.2.10}
$$
$1/2$をかけるのは単に微分した時に$2$が消えてすっきりするためです。微分が必要であることは次節以降で説明していきます。
したがって、全入力データ$x_1,x_2...x_N$に対する誤差$E$は$E_p$の合計になります。
$$
E = \sum_{p=1}^N{E_{p}} =  \frac{1}{2}\sum_{p=1}^N(t_p - z_p)^2 \tag{2.2.11}
$$
この$E$は**誤差関数**または**損失関数**と呼ばれ、学習の目的はこの損失関数を最小化する全層における(2.2.4)式中のパラメーター${\bf W}$とバイアス${\bf b}$を求めることになります。実際の求め方については次章以降で説明しますので、ここでは誤差関数で学習するとだけ覚えておいてください。

####2.2.4 分類問題における層状パーセプトロンの学習
次に分類問題について見ていきます。分類とは一般にあるデータが複数クラスのどのクラスに属するかを決定するものであり、多クラス分類問題として考えます。

**図2.2.2**
![enter image description here](https://lh3.googleusercontent.com/gdK3xDBALsQm3AYzJ2FMv88qKka3qiBp7XDK6s_VT37_gdFU2d_eXakylwc_pLtJGFBkkyij=s0 "P_20160908_110136.jpg")

分類についても回帰のように出力層の値と教師データとの関係を考えます。
まず入力層に与えられるデータの一組のパターンを${\bf x_p}$と表し$(p = 1,2,....N)$、それを$C$個のクラスに分類することを考えます。
このときの出力層のユニット数をクラス数と同じ$C$とすると出力値を${\bf u_p}=(u_{p1} \ u_{p2} \ ... \ u_{pC})$と表し、また${\bf x_p}$に対応するクラスを${\bf t_p}$とします。一組の入力データが属するクラスは常に一つですので${\bf t_p}$はそのクラスであるときに$1$、それ以外は$0$で表されるOne-Hotベクトルと定義します。${\bf t_p} = (t_{p1} \ t_{p2} \ ...\ t_{pC})$
ここで、出力層の${\bf u_p}$の値それぞれがどのクラスに属するかという確率で表すことができれば都合が良さそうです。${\bf t_p}$については定義より元々確率と見なせます。つまりある値が$1$であるということはすなわちそのクラスに属する確率が100%であるということになり、$0$は0%を意味しますので比較が可能になります。
さて、出力層の値は実数値であるのでこのままでは比較できません。そこで${\bf u_p}$のそれぞれの値($c$番目)を以下のような**ソフトマックス関数**を用いて確率に変換します。
$$
\varsigma(u_{pc}) = z_{pc} = \frac{e^{u_{pc}}}{\sum_{k=1}^{K}{e^{u_{pk}}}} \tag{2.2.12}
$$
ある出力層の値がそれぞれどれだけの割合を占めるかを定義するものであり、確率として考えることができます。$\varsigma(u_{pc})$の$C$個の合計は定義より$1$になります。また、ソフトマックス関数は出力結果を写像するという意味では活性化関数の一種と捉えることができます。
ちなみに数学的にはこれでよいのですが、プログラミングする際には注意が必要です。$e^{u_{pc}}$は単調増加関数であり、コンピューターの資源は有限ですので、計算時に値が大きなるとオーバーフローを引き起こします。そのため、${\bf u_p}$の最大値をおのおのから引いておくことによりオーバフローを回避する処理が用いられます。
$$
\varsigma(u_{pc}) = z_{pc} = \frac{e^{u_{pc}-u_{p,max}}}{\sum_{k=1}^{K}{e^{u_{pk}-u_{p,max}}}} \tag{2.2.13}
$$

さて、それでは次に損失関数を定義したいのですが、最終出力は確率であるとしましたので、二乗誤差のような実数値を扱う方法ではなく、確率の概念を考慮した方法を考えます。以降$p$の添字を省略します。
既知のデータが与えられている時のパラメーター推定では、しばしば最尤推定が用いられます。ここではソフトマックス関数に対する以下の尤度関数を最大化するパラメーター$\theta(={\bf w}, {\bf b})$を求めます。
$$
{\rm argmax}_{\theta} \ {\mathcal L}(\theta|t,u) \tag{2.2.14}
$$
 $t$、$u$、$\theta$の関係は以下のように条件付き確率として表すことができます。
 $$
 P(t,u|\theta) = P(t|u, \theta)P(u|\theta)
 $$
 ここで$u$についての確率は興味がないので、${\mathcal L}(\theta|t,u) = P(t|u, \theta)$の問題として扱います。さらに、$\theta$を固定と考えた場合に、
 $$
 P(t|u) = \prod_{c=1}^{C}P(t_c|u)^{t_c} = \prod_{c=1}^{C}\varsigma(u)_c^{t_c} =\prod_{c=1}^{C}z_c^{t_c}
 $$ 
 これらの対数をとって、さらに最小化問題に帰着させるよう符合を反転させた**負の対数尤度**(negative log-likelihood)を求めます。
 $$
 -{\rm log}{\mathcal L}(\theta|t, u) = \varsigma(t, u) = -{\rm log}\prod_{c=1}^{C}z_c^{t_c} = -\sum_{c=1}^{C}t_c {\rm log}(z_c)
 $$
 さらに、すべてのパターンベクトルをについて和を求めたものを損失関数とし、これを最小化するパラメーター${\bf w}$および${\bf b}$を求めます。
 $$
 E = -\sum_{p=1}^N \sum_{c=1}^C t_{pc}{\rm log}(z_{pc}) \tag{2.2.15}
 $$
 式$(2.2.14)$を**ソフトマックス・クロスエントロピー誤差関数**と言います。
 
